\documentclass[a4paper,11pt]{report}
\usepackage{a4wide}
\usepackage{fontspec}
\usepackage{xunicode}
\usepackage{polyglossia}
%\setmainfont[Ligatures=TeX,Script=Greek]{Calibri}
\setmainfont[Ligatures=TeX,Script=Greek]{Times New Roman}
\setmainlanguage{greek}
\setotherlanguage{english}
\newfontfamily\greekfont[Mapping=tex-text]{Times New Roman}
\newfontfamily\greekfonttt[Mapping=tex-text]{Times New Roman}
\usepackage{graphicx}        % Για τη συμπερίληψη εικόνων
\usepackage{mdframed}
\usepackage{latexsym}
\usepackage{float}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{mathtools}
\usepackage{subcaption}
\usepackage{subfig}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{verbatim}
\usepackage{caption}
\usepackage{url}
\usepackage{setspace}
\usepackage{multirow}
\usepackage{enumerate}
\usepackage{paralist}
\usepackage{blindtext}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{makecell}
\usepackage{listings}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{cases}
%\usepackage{gnuplottex}
\usepackage{epstopdf}
\usepackage{calligra}
\DeclarePairedDelimiter\floor{\lfloor}{\rfloor}
\newtheorem*{optstruct*}{Optimal Substructure}
\newtheorem*{proposition*}{Πρόταση}
\newtheorem*{clique*}{Clique}
\newtheorem*{indset*}{Independent Set}
\newtheorem*{sat*}{SAT}
\newtheorem*{steiner*}{Steiner Tree}


\begin{document}

\begin{titlepage}
	\centering
	%\includegraphics[width=0.15\textwidth]{example-image-1x1}\par\vspace{1cm}
	{\scshape\LARGE  Οικονομικό Πανεπιστήμιο Αθηνών \par}
	{\scshape\LARGE MSc Επιστήμης Υπολογιστών \par}
	\vspace{1cm}
	{\scshape\Large Machine Learning  \par}
	\vspace{1.5cm}
	{\huge\bfseries 1ο Project \par}
	\vspace{2cm}
	{\Large\itshape Νικόλαος Καραγκούνης, karagkounis@aueb.gr \\ Κατερίνα Ματαράγκα, kate.mataraga@gmail.com \\ Απόστολος Ντόκος, ntokos@aueb.gr EY1707\\ 
	https://bitbucket.org/antok33/machinelearning
	\par}
	\vfill
	

% Bottom of the page
{\large \today\par}
\end{titlepage}

\section*{Εισαγωγή}
Στην εργασία αυτή κληθήκαμε αρχικά να υλοποιήσουμε ένα recommended σύστημα για ταινίες σε χρήστες με βάση την τεχνική του Collaborative Filtering, το οποίο θεωρήσαμε στη συνέχεια ως baseline. Ως dataset χρησιμοποιήθηκαν ratings για ταινίες 
απο την ιστοσελίδα:\\ https://grouplens.org/datasets/movielens/. Η μορφή των δεδομένων φαίνεται στο παρακάτω σχήμα:
\begin{mdframed}
\begin{figure}[H]
\center
userId, movieId, rating, timestamp \\
1, 31, 2.5, 1260759144 \\
1, 1029, 3.0, 1260759179 \\
1, 1061, 3.0, 1260759182 \\ 
1, 1129, 2.0, 1260759185 \\
1, 1172, 4.0, 1260759205 \\
1, 1263, 2.0, 1260759151 \\
1, 1287, 2.0, 1260759187 \\
1, 1293, 2.0, 1260759148 \\
\caption{Μορφή δεδομένων dataset}
\end{figure}
\end{mdframed}
Στη συνέχεια, με βάση το Collaborative Filtering ως baseline όπως είπαμε παραπάνω, κληθήκαμε να μοντελοποιήσουμε και να λύσουμε
δύο διαφορετικά προβλήματα:
\begin{itemize}
\item Κάλυψη όλων των ταινιών με ελαχιστοποίηση συνολικού κόστους (η έννοια της κάλυψης και του συνολικού κόστους παρουσιάζονται παρακάτω).
\item Κάλυψη όλων των ταινιών με ελαχιστοποίηση του κόστους κάθε αγοραστή (Fairness).
\end{itemize}
Τέλος, αφού μοντελοποιήσαμε τα προβλήματα και υλοποιήσαμε διάφορους ευριστικούς αλγορίθμους που προτάθηκαν στην
εκφώνηση, συγκρίναμε τα αποτελέσματα που προέκυψαν για διάφορες τιμές των παραμέτρων του προβλήματος και τα απεικονίσαμε
με γραφικές παραστάσεις.

\section*{Collaborative Filtering}
Στην εργασία μας ζητήθηκε να υλοποιήσουμε συγκεκριμένα το Item to Item Collaborative Filtering
το οποίο λειτουργεί ως εξής:
\begin{itemize}
\item Θεωρούμε ένα αντικείμενο {\bf i}, στην δικιά μας περίπτωση μία ταινία.
\item Βρίσκουμε ένα σύνολο {\bf Ι} ταινιών που είναι {\bf παρόμοιες} με την {\bf i}.
\item Υπολογίζουμε για κάθε ταινία το rating ($r_{xi}$), με βάση τα ratings των ταινιών του 
συνόλου {\bf Ι}.
\end{itemize}

\subsection*{Ομοιότητα ταινιών}
Ως μέτρο ομοιότητας χρησιμοποιήσαμε την ομοιότητα συνημιτόνου (cosine similarity):
\begin{equation}
cos(r_{i_1}, r_{i_2}) = \frac{\sum_{x=1}^{N} r_{i_1}x \cdot r_{i_2}x }
{\sqrt{ \sum_{x=1}^{N} r_{i_1}x^2} \sqrt{\sum_{x=1}^{N} r_{i_2}x^2}}
\label{eq:cos}
\end{equation}
Όπου $r_{i_1}$, $r_{i_2}$ είναι τα ``διανύσματα'' των ratings για τις ταινίες $i_1$, $i_2$
αντίστοιχα, όπως δόθηκαν από το dataset. Με τη χρήση του παραπάνω μέτρου ομοιότητας
ορίζεται η παρακάτω συνάρτηση πρόβλεψης για ταινίες που οι χρήστες δεν έχουν αξιολογήσει:
\begin{equation}
r_{xi} = \frac{ \sum_{j \in N}^{} s_{ij} \cdot r_{xj} }
{\sum_{j \in N}^{} s_{ij}}
\label{eq:predictRate}
\end{equation}
Όπου $r_{xi}$ είναι η πρόβλεψη για το rating του χρήστη $x$ για την ταινία $i$, $s_{ij}$ είναι η τιμή 
του μέτρου ομοιότητας για τις ταινίες $i,j$ και $r_{xj}$ είναι το ήδη υπάρχον rating του χρήστη $x$ για
την ταινία $j$. 

Εφόσον, υπολογιστεί για κάθε χρήστη $χ$ και για κάθε ταινία $i \notin N$ η τιμή $r_{xi}$, συμπληρώνουμε
τον πίνακα των ratings για κάθε χρήστη.
Στην εικόνα του Σχήματος~\ref{fig:ratingsMatrix} φαίνεται ο πίνακας των ratings για τον χρήστη με id 236.
Με δεκαδικές τιμές (6 δεκαδικά ψηφία) φαίνεται το predicted rating, όπως προέκυψε από τη σχέση 
\eqref{eq:predictRate}.

\begin{figure}[H]
\center
\includegraphics[width=9cm, height=6.3cm]{ratingsMatrix}
\caption{Πίνακας ratings για χρήστη}
\label{fig:ratingsMatrix}
\end{figure}

\section*{Επεξεργασία Dataset}
Το αρχικό dataset περιελάμβανε $9066$ ταινίες και $671$. Για να ικανοποιήσουμε τις απαιτήσεις της εκφώνησης
προχωρήσαμε στις παρακάτω τροποποιήσεις:
\begin{itemize}
\item Αρχικά, εξαιτίας του περιορισμού της κάλυψης για κάθε ταινία, στην περίπτωση όπου το \\recommended system προτείνει
μία μόνο ταινία ($L=1$), για να υπάρχει εφικτή λύση στο ελάχιστο δύνατο cover ( $cover >= 1$ ) 
θα έπρεπε αναγκαστικά ο αριθμός των ταινιών να είναι μικρότερος ή ίσος του αριθμού των χρηστών. Για αυτό το λόγο, 
μειώσαμε αρκετά το πλήθος των ταινιών και από $9066$ κρατήσαμε $151$. Έτσι στην περίπτωση όπου $L=1$, έχουμε
εφικτή λύση για cover με τιμές: $ 1\leq cover \leq 4$. Οι 151 ταινίες που επιλέχθηκαν ήταν εκείνες με το μεγαλύτερο
πλήθος ratings.
\item Στη συνέχεια, έπρεπε να εξασφαλίσουμε ότι κάθε χρήστης έχει βαθμολογήσει τουλάχιστον 2 ταινίες, ώστε να προκύψει
πρόβλεψη για τις υπόλοιπες. Για αυτό το λόγο περιορίσαμε τους χρήστες από  $671$ σε $649$. 
\item Τέλος, παρατηρήσαμε ότι κάποιοι χρήστες είχαν βαθμολογήσει τις ταινίες του dataset  που κρατήσαμε, με ακριβώς το ιδιο rating.
Αυτό είχε σαν αποτέλεσμα η συνάρτηση πρόβλεψης (βλ. σχέση \eqref{eq:predictRate}) να επιστρέψει αποτελέσματα που ήταν
ίδια για όλες τις υπόλοιπες ταινίες και ισούνταν με το rating του dataset. 
Η απόδειξη του ισχυρισμού αυτού φαίνεται παρακάτω:
\begin{proof}
Έστω, ότι ο χρήστης $x$ με βάση το dataset όσες ταινίες έχει βαθμολογήσει έχουν ratings ίσο με $c$.
Tότε, θέτοντας $r_{xj} = c$,  η σχέση \eqref{eq:predictRate} ισούται με:
\begin{equation*}
r_{xi} = \frac{ \sum_{j \in N}^{} s_{ij} \cdot c }
{\sum_{j \in N}^{} s_{ij}} = 
\frac{ c \sum_{j \in N}^{} s_{ij} }
{\sum_{j \in N}^{} s_{ij}} = c \text{ $\forall i \in Movies$}
\end{equation*}
\end{proof}
Αφού εντοπίσαμε αυτούς τους χρήστες τους αφαιρέσαμε και από τους $649$ φτάσαμε στους $635$.
Ο λόγος που τους αφαιρέσαμε έχει να κάνει με το γεγονός ότι θα παρήγαγαν μηδενικά κόστη για
τις αντικαταστάσεις ταινιών.
\end{itemize}
Συνεπώς, για τα πειράματά μας κρατήσαμε $635$ χρήστες και $151$ ταινίες.

\section*{Ελαχιστοποίηση κόστους για $L=1$ με κάλυψη}
Σε αυτή την ενότητα θα θεωρήσουμε ότι το baseline σύστημα μας προτείνει μία μόνο ταινία ($L=1$)
και θα έχουμε ως στόχο να ικανοποιηθεί ο περιορισμός της κάλυψης για διάφορες τιμές του $d$ 
($ \sum_{u=1}^{K} x_{iu} \geq d$, $\forall i \in N$)
και να ελαχιστοποιηθεί το συνολικό κόστος. Ως κόστος $\forall u \in K$, 
$ \forall i \in N$ ορίζεται σύμφωνα με την εκφώνηση η ποσότητα:
\begin{equation}
c_{iu} = |r_{iu} - r_{i'u}| \text{ όπου $i'$ η ταινία που προτείνει το baseline}
\end{equation}
Ως $N$ ορίζουμε το σύνολο των ταινιών και ως $K$ το σύνολο των χρηστών. 
Με βάση τις υποδείξεις της εκφώνησης θα περιγράψουμε και θα υλοποιήσουμε έναν ευριστικό αλγόριθμο 
καθώς και το Γραμμικό πρόγραμμα του προβλήματος. Τέλος, θα παρουσιάσουμε ορισμένες γραφικές παραστάσεις 
για διάφορες τιμές του $d$ και για $L=1$, ώστε να συγκρίνουμε τους αλγορίθμους.

\subsubsection*{Ευριστικός αλγόριθμος για $L=1$}
Στο Σχήμα~\ref{fig:heuristic1} παρουσιάζεται ο ευριστικός αλγόριθμος. Δέχεται ως είσοδο 
τα κόστη κάθε χρήστη $c$, την κατώτερη τιμή κάλυψης $d$, την τιμή της κάλυψης για κάθε 
ταινία όπως προκύπτει από το baseline, καθώς και τις αναθέσεις των ταινιών στους χρήστες
πάλι όπως προκύπτει από το baseline. Ο αλγόριθμος επιστρέφει το συνολικό κόστος:
\begin{equation}
\sum_{i=1}^{N} \sum_{u=1}^{K} x_{iu} \cdot c_{iu}
\label{eq:totcostL1}
\end{equation}
Η κύρια ιδέα του αλγορίθμου είναι ότι βρίσκει κάθε φορά το ζευγάρι χρήστη ταινίας με το ελάχιστο
κόστος ώστε με την αλλάγη ανάθεσης, να καλύψει όλες τις ταινίες. Με την χρήση των συνόλων 
$I_1, I_2, U_1, U_2$ εξασφαλίζει ότι με την αλλάγη στην αναθέση κάποια ταινία που είναι covered δεν 
θα γίνει uncovered σε καμία περίπτωση.

Διαισθητικά αυτός είναι και ο λόγος που ο συγκεκριμένος αλγόριθμος δεν είναι βέλτιστος.
Θα μπορούσε σε κάποιο βήμα να κάνει μια ταινία απο covered uncovered ώστε να πάρει ακόμα μικρότερο κόστος
και στην πορεία να ξαναγίνει η ίδια ταινία με τις ανάλογες εναλλαγές covered.

\begin{mdframed}
\begin{figure}[H]
\begin{tabular}{lr}
\begin{minipage}{0.9\textwidth}
\begin{small}
\noindent\underline{{\bf Heuristic1 ($c$, $d$, $cov$, $allocation$)}}
\bigskip
\begin{compactenum}
%\item for $i=1$ to $n$: $C[i] = \infty$
\item Αρχικοποίησε τα σύνολο $I_1, I_2, U_1, U_2$ όπως ορίζονται στην εκφώνηση
\item $totalCost := 0$
\item Όσο $|I_2| > 0$ \&\& $|U_1| > 0$ \\
\mbox{\qquad} 3.1. Βρες $(i^*, u^*):= \min_{i \in I_2, u \in U_1} c_{iu}$ \\
\mbox{\qquad} 3.2. $totalCost += c_{i^*u^*}$ \\
\mbox{\qquad} 3.3. Όρισε $i_{sub}$ την ταινία που θα αντικατασταθεί από την $i^*$ \\
\mbox{\qquad} 3.4. $cov(i_{sub}) -= 1$, $cov(i^*) += 1$ \\
\mbox{\qquad} 3.5. Αν $cov(i^*) = d$ τότε \\
\mbox{\qquad}{\qquad} $I_2 \setminus \{i^*\}$ \\
\mbox{\qquad} 3.6. Αν $cov(i_{sub}) = d$ τότε \\
\mbox{\qquad}{\qquad} $I_1 \setminus \{i_{sub}\}$ \\
\mbox{\qquad} 3.7. Eνημέρωσε τα $U_1, U_2$, $allocation$\\
\item Επέστρεψε $totalCost$
\end{compactenum}
\end{small}
\end{minipage}
\end{tabular}
\caption{Ευριστικός αλγόριθμος για $L=1$}
\label{fig:heuristic1}
\end{figure}
\end{mdframed}

\subsubsection*{Ακέραιο γραμμικό πρόγραμμα για $L=1$}
Για την υλοποίηση του γραμμικού προγράμματος, όπως αυτό περιγράφεται στην ενότητα 2.1 της εκφώνησης
χρησιμοποιήσαμε την βιβλιοθήκη της python pymprog \footnote{http://pymprog.sourceforge.net/}.
Την συγκεκριμένη βιβλιοθήκη της εγκαταστήσαμε σε λειτουργικό Linux (Ubuntu 16.04) με τις παρακάτω
εντολές:
\begin{compactitem}
\item Αρχικά, απαιτείται το GLPK να είναι εγκατεστημένο.
\item Στη συνέχεια κατεβάζουμε τα source files από τη διεύθυνση: \\
https://sourceforge.net/projects/pymprog/
\item Πλοηγόυμαστε στα source files για να βρούμε το setup.py και τρέχουμε σε τερματικό την εντολή:
{\bf \$ python setup.py install}
\end{compactitem}
Η μορφή του ακέραιου γραμμικού προγράμματος μέσω της βιβλιοθήκης φαίνεται στο Σχήμα~\ref{fig:Ιp}.
H μεταβλητή $x_{iu} ^r$ δέχεται είτε την τιμή 0, ή την τιμή 1.
Ο default solver που χρησιμοποιεί το pymprog είναι ο solver του GLPK\footnote{https://www.gnu.org/software/glpk/}. 
Επίσης, όλες οι πληροφορίες της λύσης που προκύπτει από το ακέραιο πρόγραμμα
αποθηκεύονται στο αρχείο ``\_save.sol", ώστε να μπορέσουμε να την μελετήσουμε.
\begin{mdframed}
\begin{figure}[H]
\begin{lstlisting}[basicstyle=\tiny]

    # LINEAR PROGRAMM
    N = len(cost[0])
    K = len(cost)
    p = model("movies_allocation")
    NKL = iprod(range(N), range(K), range(L))
    
    #variables
    x = p.var('x_iur', NKL, bool)
   
    # constraints
    for u in range(K):
        for r in range(L):
            sum(x[i,u,r] for i in range(N)) <= 1

    for i in range(N):
        sum(sum(x[i,u,r] for r in range(L)) for u in range(K)) >= d
    
    # objective function
    p.minimize(sum(sum(sum(cr[r][u][i]*x[i,u,r] for r in range(L)) 
                                                for u in range(K)) 
                                                for i in range(N))) 
    p.solver(int)
    p.solver(float)
    p.solve()
    ip_value = p.vobj()
    print p_value
    p.save(sol='_save.sol')
    p.end()

\end{lstlisting}
\caption{Ακέραιο γραμμικό πρόγραμμα για ελαχιστοποίηση κόστους με χρήση pymprog}
\label{fig:Ιp}
\end{figure}
\end{mdframed}

\subsubsection*{Χαλάρωση (Relaxation) ακέραιου γραμμικού προγράμματος για $L=1$}
Για την χαλάρωση του γραμμικού προγράμματος αντικαθιστούμε στο ακέραιο πρόγραμμα του Σχήματος~\ref{fig:Ιp}
την γραμμή $x = p.var('x\_iur', NKL, bool)$ με την γραμμή:
 \\ $ x = p.var('x\_iur', NKL, bounds=(0,1))$, 
ώστε η μεταβλητή $x_{iu} ^r$ να μην δέχεται διακριτές τιμές \{0,1\}, αλλά συνεχείς στο διάστημα
$[0,1]$.
Από τη στιγμή που η αντικειμενική συνάρτηση είναι ελαχιστοποίησης ισχύει ότι:
\begin{equation*}
S_{LP} \leq S_{IP}, \text{ όπου $S_{LP}$, $S_{IP}$ οι λυσεις του ακέραιου και χαλάρωσης αντίστοιχα}
\end{equation*}

Στη δική μας περίπτωση για το υποσύνολο του dataset που επιλέξαμε, παρατηρήσαμε ότι 
$S_{LP} = S_{IP}$. Για αυτό το λόγο δεν είχε νόημα να κατασκεύασουμε αλγόριθμο βασισμένο
στο relaxation. Για αυτό το λόγο στην επόμενη υποενότητα παρουσιάζονται πειραματικά
αποτελέσματα που βασισμένα στον ευριστικό αλγόριθμο του Σχήματος~\ref{fig:heuristic1} και
στο ακέραιο χωρίς relaxation.

\subsubsection*{Πειραματικά αποτελέσματα για ελαχιστοποίηση κόστους για $L=1$}
Όπως περιγράφεται στην εκφώνηση στη γραφική παράσταση του Σχήματος~\ref{fig:graphL1},
ο κατακόρυφος άξονας εκφράζει το συνολικό κόστος αντικαταστάσεων και ο οριζόντιος
διάφορες τιμές της παραμέτρου $d$. Οι τιμές απο τις οποίες προέκυψε η γραφική παράσταση φαίνονται αναλυτικά στον 
Πίνακα~\ref{table:L1}.

\begin{figure}[H]
\center
\includegraphics[width=9cm, height=6.3cm]{graphL1}
\caption{Γραφική παράσταση για $L=1$}
\label{fig:graphL1}
\end{figure}

\begin{table}[H]
\begin{center}
\begin{tabular}{ |c|c|c| } 
\hline
d & IP & Heuristic2 \\ 
\hline
$d = 1$  & 2.23 & 5.23 \\ 
\hline
$d = 2$ & 7.62  & 15.52 \\ 
\hline
$d = 3$ & 17.01  &  28.51 \\ 
\hline
$d = 4$ & 32.96  & 47.38 \\
\hline
\end{tabular}
\end{center}
\caption{Τιμές κόστους για $L=1$}
\label{table:L1}
\end{table}

\section*{Ελαχιστοποίηση κόστους για $L=2,5,10$ με κάλυψη}
Σε αυτή την ενότητα θα θεωρήσουμε ότι το baseline σύστημα μας προτείνει περισσότερες από μία ταινίες ($L=2,5,10$)
και θα έχουμε ως στόχο να ικανοποιηθεί ο περιορισμός της κάλυψης για διάφορες τιμές του $d$ 
Με βάση τις υποδείξεις της εκφώνησης θα περιγράψουμε και θα υλοποιήσουμε έναν ευριστικό αλγόριθμο 
καθώς και το Γραμμικό πρόγραμμα του προβλήματος. Τέλος, θα παρουσιάσουμε ορισμένες γραφικές παραστάσεις 
για διάφορες τιμές του $d$ και για $L=2,5,10$, ώστε να συγκρίνουμε τους αλγορίθμους.

\subsubsection*{Ευριστικός αλγόριθμος για $L=2,5,10$}
Στο Σχήμα~\ref{fig:heuristic2} παρουσιάζεται ο ευριστικός αλγόριθμος. Δέχεται ως είσοδο 
τα κόστη κάθε χρήστη $c$, το $L$, την κατώτερη τιμή κάλυψης $d$, την τιμή της κάλυψης για κάθε 
ταινία όπως προκύπτει από το baseline, καθώς και τις αναθέσεις των ταινιών στους χρήστες
πάλι όπως προκύπτει από το baseline. Τέλος, ο αλγόριθμος επιστρέφει το συνολικό κόστος.
Ο νέος αυτός αλγόριθμος είναι σχεδόν ίδιος με εκείνον του Σχήματος ~\ref{fig:heuristic1}.
Θα πρέπει όμως αυτή τη φορά να λαμβάνει υπόψη του και την θέση που προτάθηκε κάθε ταινία
από το baseline. Είναι προφανές ότι το ελάχιστο κόστος για κάθε χρήστη θα προκύψει αντικαθιστώντας
την ταινία που βρίσκεται στην L-οστή θέση με την ταινία πυ βρίσκεται στην L+1-οστή θέση
αν θεωρήσουμε ότι οι ταινίες είναι ταξινομημένες με βάση το rating. Ο αλγορίθμος λοιπόν προσπαθεί να
εξαντλήσει τις πιθανές αντικαταστάσεις μεταξύ της L-οστης ταινίας και στη συνέχεια αν δεν καταφέρει
να καλύψει όλες τις ταινίες προχωρά στη θέση $l < L$.

\begin{mdframed}
\begin{figure}[H]
\begin{tabular}{lr}
\begin{minipage}{0.9\textwidth}
\begin{small}
\noindent\underline{{\bf Heuristic1 ($L$, $c$, $d$, $cov$, $allocation$)}}
\bigskip
\begin{compactenum}
%\item for $i=1$ to $n$: $C[i] = \infty$
\item Αρχικοποίησε τα σύνολο $I_1, I_2$ όπως ορίζονται στην εκφώνηση
\item $totalCost := 0$
\item Όσο $|I_2| > 0$ \\
\mbox{\qquad} 3.1. Βρες $(i'^* , u^*, i^*):= \min_{i' \in I_2, i \in I_1} c_{iu}^r$ \\
\mbox{\qquad} 3.2. $totalCost += c_{i^*u^*}^r$ \\
\mbox{\qquad} 3.3 $cov(i'^*) += 1$, $cov(i^*) -= 1$ \\
\mbox{\qquad} 3.4. Αν $cov(i'^*) = d$ τότε \\
\mbox{\qquad}{\qquad} $I_2 \setminus \{i'^*\}$ \\
\mbox{\qquad} 3.5. Αν $cov(i^*) = d$ τότε \\
\mbox{\qquad}{\qquad} $I_1 \setminus \{i^*\}$ \\
\mbox{\qquad} 3.6. Eνημέρωσε τo $allocation$\\
\item Επέστρεψε $totalCost$
\end{compactenum}
\end{small}
\end{minipage}
\end{tabular}
\caption{Ευριστικός αλγόριθμος για $L>1$}
\label{fig:heuristic2}
\end{figure}
\end{mdframed}

\subsubsection*{Ακέραιο γραμμικό πρόγραμμα για $L>1$}
Το ακέραιο γραμμικό πρόγραμμα είναι ακριβώς το ίδιο με
εκείνο του Σχήματος~\ref{fig:Ιp} καθώς από πριν είχαμε συμπεριλάβει την
μεταβλητή $L$ που είχε την τιμή 1. Σχετικά με την χαλάρωση του γραμμικού προγράμματος
ακολουθήσαμε την ίδια διαδικάσια με πριν, όμως και πάλι παρατηρήσαμε ότι:
$S_{LP} = S_{IP}$, 
με αποτέλεσμα να μην έχει νόημα να αναζητήσουμε αλγόριθμο στρογγυλοποίησης.

\subsubsection*{Πειραματικά αποτελέσματα για ελαχιστοποίηση κόστους για $L>1$}
Όπως περιγράφεται στην εκφώνηση στις γραφικές παραστάσεις των Σχημάτων~\ref{fig:graphL2},
\ref{fig:graphL5}, \ref{fig:graphL10}
ο κατακόρυφος άξονας εκφράζει το συνολικό κόστος αντικαταστάσεων και ο οριζόντιος
διάφορες τιμές της παραμέτρου $d$. Οι τιμές απο τις οποίες προέκυψε η γραφική παράσταση φαίνονται αναλυτικά στους 
Πίνακες~\ref{table:L2}, \ref{table:L5}, \ref{table:L10}.

\begin{figure}[H]
\center
\includegraphics[width=9cm, height=6.3cm]{graphL2}
\caption{Γραφική παράσταση για $L=2$}
\label{fig:graphL2}
\end{figure}

\begin{table}[H]
\begin{center}
\begin{tabular}{ |c|c|c| } 
\hline
d & IP & Heuristic2 \\ 
\hline
$d = 2$  & 3.28 & 6.02 \\ 
\hline
$d = 4$ & 12.00  & 19.38 \\ 
\hline
$d = 6$ & 27.92  &  39.64 \\ 
\hline
$d = 8$ & 56.89  & 69.24 \\
\hline
\end{tabular}
\end{center}
\caption{Τιμές κόστους για $L=2$}
\label{table:L2}
\end{table}

\begin{figure}[H]
\center
\includegraphics[width=9cm, height=6.3cm]{graphL5}
\caption{Γραφική παράσταση για $L=5$}
\label{fig:graphL5}
\end{figure}

\begin{table}[H]
\begin{center}
\begin{tabular}{ |c|c|c| } 
\hline
d & IP  & Heuristic2 \\ 
\hline
$d = 2$  & 1.15 & 1.36 \\ 
\hline
$d = 4$ & 3.72  & 4.82 \\ 
\hline
$d = 6$ & 7.85  &  11.27 \\ 
\hline
$d = 10$ & 12.31  & 24.94 \\
\hline
$d = 15$ & 28.42  & 49.33 \\
\hline
$d = 20$ & 61.11  & 92.21 \\
\hline
\end{tabular}
\end{center}
\caption{Τιμές κόστους για $L=5$}
\label{table:L5}
\end{table}

\begin{figure}[H]
\center
\includegraphics[width=9cm, height=6.3cm]{graphL10}
\caption{Γραφική παράσταση για $L=10$}
\label{fig:graphL10}
\end{figure}

\begin{table}[H]
\begin{center}
\begin{tabular}{ |c|c|c| } 
\hline
d & IP  & Heuristic2 \\ 
\hline
$d = 4$  & 1.97 & 2.31 \\ 
\hline
$d = 8$ & 3.91  & 5.22 \\ 
\hline
$d = 12$ & 8.02  &  17.31 \\ 
\hline
$d = 16$ & 11.41  & 27.11 \\
\hline
$d = 20$ & 14.22  & 33.22 \\
\hline
$d = 25$ & 27.61  & 45.21 \\
\hline
$d = 30$ & 33.22  & 53.11 \\
\hline
\end{tabular}
\end{center}
\caption{Τιμές κόστους για $L=10$}
\label{table:L10}
\end{table}


\underline{Σημείωση:} Στην περίπτωση όπου $L=10$ ο solver του pymprog δεν ολοκλήρωσε την λύση 
για το ακέραιο πρόγραμμα λόγο Memory Warning για τιμές $d\geq 20$. Για αυτό το λόγο δεν προχωρήσαμε 
σε μεγαλύτερες τιμές του $d$. Συνεπώς, η λύση που επέστρεψε ενδέχεται να μην είναι η βέλτιστη.

\section*{Fairness για $L=1,2,5$ με κάλυψη}
Σε αυτή την ενότητα αλλάζουμε στόχευση και δεν προσπαθούμε να ελαχιστοποιήσουμε το συνολικό κόστος,
αλλά το κόστος κάθε χρήστη ξεχωριστά. Συνεπώς η αντικειμενική συνάρτηση του προβλήματος είναι:
\begin{equation}
\min \max \sum_{i=1}^{N} c_{iu} \cdot x_{iu}
\end{equation}
Αρχικά, θα υλοποιήσουμε έναν άπληστο αλγόριθμο ο οποίος θα προσπαθεί να καλύψει όλες της ταινίες
``σεβόμενος" τον κάθε χρήστη. Στη συνέχεια, μέσω του γραμμικού προγράμματος θα χρησιμοποιήσουμε έναν αλγόριθμο
στρογγυλοποίησης και στο τέλος θα παρουσιάσουμε ορισμένες γραφικές παραστάσεις για την σύγκριση των επιμέρους
αλγορίθμων.

\subsubsection*{Ευριστικός αλγόριθμος για Fairness}
Στο Σχήμα~\ref{fig:heuristic3} παρουσιάζεται ο ευριστικός αλγόριθμος. Δέχεται ως είσοδο 
τα κόστη κάθε χρήστη $c$, το $L$, την κατώτερη τιμή κάλυψης $d$, την τιμή της κάλυψης για κάθε 
ταινία όπως προκύπτει από το baseline, καθώς και τις αναθέσεις των ταινιών στους χρήστες
πάλι όπως προκύπτει από το baseline. Στην λειτουργία του μοιάζει αρκετά με τον αλγόριθμο
του Σχήματος ~\ref{fig:heuristic2} με την εξής διαφορά:
\begin{itemize}
\item Διατηρεί σε μια δόμη δεδομένων το κόστος κάθε χρήστη ξεχωριστά, και προσπαθεί
κάθε φορά να αντικαταστήσει μια ταινία $i' \in I_2$ με μία ταινία $i \in I_1$ η οποία έχει
ανατεθεί στον χρήστη με το χαμηλότερο ατομικό κόστος.
\item Μετά από κάθε αντικατάσταση η δομή δεδομένων που διατηρεί το ατομικό κόστος κάθε χρήστη ανανεώνεται.
\end{itemize}

\begin{mdframed}
\begin{figure}[H]
\begin{tabular}{lr}
\begin{minipage}{0.9\textwidth}
\begin{small}
\noindent\underline{{\bf Heuristic3 ($L$, $c$, $d$, $cov$, $allocation$)}}
\bigskip
\begin{compactenum}
%\item for $i=1$ to $n$: $C[i] = \infty$
\item Αρχικοποίησε τα σύνολο $I_1, I_2$ όπως ορίζονται στην εκφώνηση
\item $Cost(u) = 0$, $\forall u \in K$ 
\item Όσο $|I_2| > 0$ \\
\mbox{\qquad} 3.1. Βρες τον χρήστη $u'$ με το ελάχιστο ατομικό κόστος που του έχει ανατεθεί ταινία $i \in I_1$.\\
\mbox{\qquad} 3.2. Βρες την ταινία $i'$ με $\min_{i' \in I_2} c_{i u'}^r$.\\
\mbox{\qquad} 3.2. $Cost(u) += c_{i' u'}^r$ \\
\mbox{\qquad} 3.3 $cov(i') += 1$, $cov(i) -= 1$ \\
\mbox{\qquad} 3.4. Αν $cov(i') = d$ τότε \\
\mbox{\qquad}{\qquad} $I_2 \setminus \{i'\}$ \\
\mbox{\qquad} 3.5. Αν $cov(i) = d$ τότε \\
\mbox{\qquad}{\qquad} $I_1 \setminus \{i\}$ \\
\mbox{\qquad} 3.6. Eνημέρωσε τo $allocation$\\
\item Επέστρεψε $Cost(u)$
\end{compactenum}
\end{small}
\end{minipage}
\end{tabular}
\caption{Ευριστικός αλγόριθμος για fairness}
\label{fig:heuristic3}
\end{figure}
\end{mdframed}

\subsubsection*{Ακέραιο γραμμικό πρόγραμμα για Fairness}
Η υλοποίηση του ακέραιου γραμμικού προγράμματος με την
βιβλιοθήκη pymprog, όπως αυτό περιγράφεται στην ενότητα 3.2 της εκφώνησης, φαίνεται στο Σχήμα~\ref{fig:Ip2}.

\begin{mdframed}
\begin{figure}[H]
\begin{lstlisting}[basicstyle=\tiny]

    N = len(cost[0])
    K = len(cost)
    p = model("movies_allocation")
    NKL = iprod(range(N), range(K), range(L))

    #variables
    x = p.var('x_iur', NKL, bool)
    #x = p.var('x_iur', NKL, bounds=(0,1))
    z = p.var('z')

    # constraints
    for r in range(L):
        for u in range(K):
            sum(x[i,u,r] for i in range(N)) <= 1

    for i in range(N):
        sum(sum(x[i,u,r] for r in range(L)) for u in range(K)) >= d

    for u in range(K):
        z >= sum(sum(cr[r][u][i]*x[i,u,r] for r in range(L)) for i in range(N)) 

    # objective function
    p.minimize(z)

    p.solver(int)
    p.solver(float)
    p.solve()
    ip_value = p.vobj()
    print ip_value
    p.save(sol='_saveFairness.sol')
    p.end()

\end{lstlisting}
\caption{Ακέραιο γραμμικό πρόγραμμα για Fairness με το pymprog}
\label{fig:Ip2}
\end{figure}
\end{mdframed} 

\subsubsection*{Χαλάρωση (relaxation) ακέραιου γραμμικού προγράμματος για Fairness}
Για την χαλάρωση του γραμμικού προγράμματος αντικαθιστούμε στο ακέραιο πρόγραμμα του Σχήματος~\ref{fig:Ip2}
την γραμμή $x = p.var('x\_iur', NKL, bool)$ με την γραμμή:
 \\ $ x = p.var('x\_iur', NKL, bounds=(0,1))$, 
ώστε η μεταβλητή $x_{iu} ^r$ να μην δέχεται διακριτές τιμές \{0,1\}, αλλά συνεχείς στο διάστημα
$[0,1]$.
Σε αντίθεση με το πρόβλημα ελαχιστοποίησης του συνολικού κόστους παρατηρούμε ότι 
$S_{LP} < S_{IP}$. 
Αυτό μας δίνει τη δυνατότητα να σχεδιάσουμε κάποιον αλγόριθμο στρογγυλοποίησης.

Επειδή δεν καταφέραμε να βρούμε ένα γενικό αλγόριθμο στρογγυλοποίησης που να επιστρέφει
μια λύση ικανοποιώντας όλους τους περιορισμούς του προβλήματος για οποιαδήποτε τιμή του $L$
και του $d$, περιορίσαμε την αναζήτηση μας μόνο για $L = 1,2,5$ και για $d = [1, 15]$.
Στόχος μας ήταν να βρούμε έναν αριθμό απόφασης $a \in [0,1]$, τέτοιον ώστε να μπορούμε να αποφασίσουμε:
\begin{equation*}
    x_{iu}^r=
    \begin{cases}
      1,& \text{ Αν $x_{iu}^r \geq a$} \\
      0 & \text{ Αν $x_{iu}^r < a$} \\
    \end{cases}
\end{equation*}
Επειδή δεν μπορέσαμε να βρούμε μια τιμή για το $a$ που να δουλεύει ικανοποιώντας όλους τους περιορισμούς
για όλες τις περιπτώσεις, κρατήσαμε την τιμή $a = 0.5$ όπως προτάθηκε στην εκφώνηση.

\subsubsection*{Πειραματικά αποτελέσματα για Fairness $L=1,2,5$}
Όπως περιγράφεται στην εκφώνηση στις γραφικές παραστάσεις των Σχημάτων~\ref{fig:graphL1F},
\ref{fig:graphL2F}, \ref{fig:graphL5F}
ο κατακόρυφος άξονας εκφράζει το standard deviation (ως μέτρο fairness) και ο οριζόντιος
διάφορες τιμές της παραμέτρου $d$. Οι τιμές από τις οποίες προέκυψε η γραφική παράσταση φαίνονται αναλυτικά στους 
Πίνακες~\ref{table:L1F}, \ref{table:L2F}, \ref{table:L5F}.

\begin{figure}[H]
\center
\includegraphics[width=9cm, height=6.3cm]{graphL1F}
\caption{Γραφική παράσταση για $L=1$}
\label{fig:graphL1F}
\end{figure}

\begin{table}[H]
\begin{center}
\begin{tabular}{ |c|c|c|c|} 
\hline
d & IP & Rounding & Heuristic3 \\ 
\hline
$d = 1$ & 0.009 & 0.02 & 0.04 \\ 
\hline
$d = 2$ & 0.05  & 0.07  & 0.10 \\ 
\hline
$d = 3$ & 0.09  & 0.16  & 0.21 \\ 
\hline
$d = 4$ & 0.13 & 0.28 & 0.36 \\
\hline
\end{tabular}
\end{center}
\caption{Τιμές standard deviation για $L=1$}
\label{table:L1F}
\end{table}

\begin{figure}[H]
\center
\includegraphics[width=9cm, height=6.3cm]{graphL2F}
\caption{Γραφική παράσταση για $L=2$}
\label{fig:graphL2F}
\end{figure}

\begin{table}[H]
\begin{center}
\begin{tabular}{ |c|c|c|c|} 
\hline
d & IP & Rounding & Heuristic3 \\ 
\hline
$d = 2$ & 0.006 & 0.03 & 0.05 \\ 
\hline
$d = 4$ & 0.07  & 0.11  & 0.18 \\ 
\hline
$d = 6$ & 0.23  & 0.49  & 0.54 \\ 
\hline
$d = 8$ & 0.41 & 0.70 & 0.73 \\
\hline
\end{tabular}
\end{center}
\caption{Τιμές standard deviation για $L=2$}
\label{table:L2F}
\end{table}

\begin{figure}[H]
\center
\includegraphics[width=9cm, height=6.3cm]{graphL5F}
\caption{Γραφική παράσταση για $L=5$}
\label{fig:graphL5F}
\end{figure}

\begin{table}[H]
\begin{center}
\begin{tabular}{ |c|c|c|c|} 
\hline
d & IP & Rounding & Heuristic3 \\ 
\hline
$d = 2$ & 0.002 & 0.009 & 0.01 \\ 
\hline
$d = 4$ & 0.016  & 0.036  & 0.04 \\ 
\hline
$d = 6$ & 0.044  & 0.081  & 0.1 \\ 
\hline
$d = 10$ & 0.28 & 0.41  & 0.43 \\
\hline
$d = 15$ & 0.49 & 0.63  & 0.70 \\
\hline
$d = 19$ & 0.88 & 1.21  & 1.56 \\
\hline
\end{tabular}
\end{center}
\caption{Τιμές standard deviation για $L=5$}
\label{table:L5F}
\end{table}

\underline{Σημείωση:}
Για να εξάγουμε τις τιμές για το standard deviation από το γραμμικό πρόγραμμα διατρέξαμε το αρχείο 
\_saveFairness.sol που παράγει η βιβλιοθήκη pymprog. Πειραματικά αποτελέσματα για $L=10$ δεν αναφέρθηκαν
καθώς ο GLPK solver κατά την επίλυση του γραμμικού προγράμματος έβγαζε Memory Warnings και
σταμάταγε την διαδικασία για την εύρεση της λύσης.
Τέλος, για την αναπαραγωγή των πειραμάτων ο κώδικας βρίσκεται στο repository: \\ 	https://bitbucket.org/antok33/machinelearning, στον υποφάκελο Project1.
\end{document}
